\chapter{PENGKAJIAN DAN EVALUASI}

\section{Alur Membangun Sistem Pakar\textit{Forward Chaining}}
Forward chaining adalah metode pencarian / penarikan kesimpulan yang berdasarkan pada data atau fakta yang ada menuju ke kesimpulan, penelusuran dimulai dari fakta yang ada lalu bergerak maju melalui premis-premis untuk menuju kesimpulan / bottom up reasoning. 
Salah satu teknik inferensi yaitu, forward chaining. Forward chaining merupakan grup dari multiple inference yang melakukan pencarian dari suatu masalah kepada solusinya. Jika klausa premis sesuai dengan situasi (bernilai TRUE) maka proses akan meng-assert konklusi. Konsep dasar fungsi metode forward chaining dapat dilihat pada gambar 6.1 :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/Gambar39}
    \caption{\textit{Alur Forward Chaining}}
    \label{Metode}
\end{figure}

Proses membangun sistem pakar ini terdiri dari beberapa tahapan yang disajikan dalam bentuk flowchart.

\subsection{Identifikasi Masalah}
Dalam tahapan ini peneliti mengidentifikasi masalah yang akan di teliti sesuai dengan ketentuan sebelum melakukan tahapan lain. Pada tahap ini di dapatkan permasalahannya adalah waktu untuk pengecekan kerusakan \textit{Hardware} pada komputer user tidak efektif dan bahkan bisa mengeluarkan biaya yang besar untuk itu.

\subsection{Membangun Data Pengetahuan/Knowledge Base}
Melakukan Pengumpulan Fakta untuk memperoleh data Kerusakan Komputer yang terdapat di divisi-divisi di PT.Len Industri dengan cara melakukan wawancara kepada teknisi di bagian sistem informasi. Berdasarkan data yang diperoleh dilakukan analisis untuk menentukan masalah apa yang terjadi pada komputer itu sendiri sehingga bisa diperoleh hasil/solusi. Hasil dari diagnosis dan rekomendasi/solusi untuk memperbaiki nya.

\subsection{Merancang Representasi Pengetahuan}
Tahapan untuk merancang representasi pengetahuan adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Menambahkan aturan dalam bentuk \textit{IF-THEN RULE}
    \item{Memasukan \textit{RULE} tersebut ke dalam \textit{script program PHP}}
\end{enumerate}

\subsection{Merancang Penalaran Pemikiran}
\textit{Forward chaining} digunakan dalam sistem pakar ini, dikarenakan sistem akan bekerja dari pengumpulan fakta-fakta untuk membentuk beberapa kesimpulan.

\subsection{Membangun Sistem Aplikasi}
Tahap ini dilaksanakan dengan menggunakan \textit{Structure Query Language (MySQL)} yaitu dengan merancang tabel-tabel yang diperlukan, menentukan kunci-kunci dalam setiap tabel kemudian menentukan relasi antar tabel.

\subsection{Pengujian Sistem Aplikasi}
Tahap ini dilakukan pengujian aplikasi sistem pakar, apabila tidak sesuai maka kembali pada proses tahapan merancang representasi pengetahuan sampai didapatkan hasil yang sesuai.

\subsection{Menampilkan Hasil Pengujian Sistem Aplikasi}
Tahap ini akan menampilkan solusi dari hasil diagnosa yang telah di lakukan.

\subsection{Evaluasi}
Dari hasil demonstrasi yang ada maka dilakukan evaluasi dari setiap masalah, solusi serta sistem yang dibangun untuk memaksimalkan analisis sistem yang dilakukan,  tujuan dari dibangunnya sistem dapat tercapai serta pemecahan masalah pada penelitian dari masalah yang terjadi sebelum melakukan pengembangan sistem.

\section{Hasil Analisis Menggunakan Forward Chaining}
Kurangnya pengetahuan yang cukup dalam penanganan kerusakan \textit{hardware} mengakibatkan sebagian besar masyarakat umum atau suatu institusi tidak dapat mengidentifikasi letak kerusakan yang terjadi pada \textit{hardware} komputernya. Sehingga banyak sekali institusi yang mengeluarkan biaya yang cukup besar hanya untuk memperbaiki kerusakan yang terjadi pada hardware komputer kepada pakar troubleshooting \textit{hardware}. Penggunaan sistem pakar ini bukan berarti menghilangkan peran para ahli atau teknisi komputer, karena tidak semua permasalahan kerusakan komputer dapat ditangani oleh pengguna komputer secara mandiri. Dengan menggunakan aplikasi sistem pakar kerusakan \textit{hardware} komputer Berbasis Web, maka pencarian informasi tentang kerusakan hardware komputer yang dilakukan akan lebih mudah. Aplikasi sistem pakar kerusakan \textit{hardware} komputer Berbasis Web dapat diproses secara maksimal dan lebih cepat dimanapun user berada dengan menggunakan jaringan internet dapat mengetahui kerusakan maupun gejala kerusakan hardware yang diinginkan oleh pengguna komputer. Adapun Penerapan metode forward chainig kerusakan komputer adalah sebagai berikut: \textit{Knowledge Base} Atau \textit{Rule Kerusakan Hardware Computer}:
\begin{enumerate}
\item \textit{Rule 1} : 
\textit{IF} Komputer sering Hang
\textit{AND} Setting BIOS selalu berubah
\textit{AND} Jam dan tanggal di komputer tidaksesuai
\textit{AND USB port} tidak terdeteksi
\textit{THEN Motherboard} bermasalah

\item \textit{Rule 2} :
\textit{IF} Komputer sering Hang
\textit{AND} Komputer menjadi lambat
\textit{AND Harddisk} tidak terdeteksi
\textit{AND Harddisk} tidak dapat diformat
\textit{AND} Kapasitas harddisk tidak normal
\textit{AND Harddisk} kesulitan membaca daerah tertentu
\textit{AND Harddisk} berbunyi keras
\textit{AND Harddisk} terdeteksi tetapi tidak terbaca kapasitasnya
\textit{THEN Hardisk} Bermasalah

\item \textit{Rule 3} :
\textit{IF} CPU Mati
\textit{AND} Komputer sering Hang
\textit{AND}Lampu indikator monitor hidup layar gelap
\textit{AND} VGA tidak dikenali
\textit{AND} Terdengar bunyi beep 1 kali panjang dan 3 kali pendek
\textit{AND} Terdengar bunyi beep tidak terputus
\textit{AND} Resolusi Layar monitor tidak stabil atau berubah-ubah
\textit{AND} Ada titik-titik kecil di layar monitor
\textit{THEN} VGA bermasalah

\item \textit{Rule 4} : 
\textit{IF} CPU Mati
\textit{AND} Komputer sering restart
\textit{AND} Kipas power supply tidak berputar
\textit{THEN} Power suplay CPU bermasalah

\item \textit{Rule 5} : 
\textit{IF} Komputer menjadi lambat
\textit{AND} CD/DVD Room tidak terdeteksi
\textit{AND} Lampu indikator CD/DVD Room tidak menyala
\textit{AND} CD/DVD Room tidak bisa membaca/menulis CD/DVD
\textit{AND} CD/DVD tidak bisa berputar di dalam CD/DVD Room
\textit{AND} CD/DVD tidak bisa keluar masuk
\textit{THEN} CD/DVD ROOM bermasalah

\item \textit{Rule 6} :
\textit{IF} CPU Mati
\textit{AND} Komputer sering Hang
\textit{AND} Komputer menjadi lambat
\textit{AND} Terdengar bunyi beep tidak terputus
\textit{AND} Terdengar bunyi beep panjang berkalikali
\textit{THEN Memory(RAM)} bermasalah
\end{enumerate}

\section{Pengkajian Aplikasi Yang akan di terapkan Di PT.Len Industri(Persero)}
Desain sistem yang telah dibuat akan diimplementasikan. Pertanyaan-pertanyaan yang ditampilkan pada halaman diagnosa harus dijawab, untuk menelusuri masalah yang sedang dihadapi. Langkah-langkah yang dilakukan adalah sebagai berikut : 
Program pertama memunculkan Halaman utama dapat dilihat pada gambar  yang berisi command button-button yang berisi pilihan Diagnosa kerusakan komputer yang akan di pilih seperti yang terlihat di gambar 6.2 :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/Gambar31}
    \caption{\textit{Gejala Gejala Kerusakan Komputer}}
    \label{Gejala}
\end{figure}
Salah satu kasus yang dihadapi adalah Motherboard yang tidak berjalan dengan baik,setelah itu klik button Mulai Diagnosa Motherboard seperti di gambar 6.3 :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/Gambar32}
    \caption{\textit{Diagnosa Motherboard}}
    \label{Diagnosa}
\end{figure}
Setelah itu lalu akan tiba di halaman Diagnosa Motherboard yang sudah di pilih tadi, dan akan di beri pertanyaan pertanyaan seputar tentang yang di alami oleh user tersebut, seperti di gambar 6.4 : 
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/Gambar33}
    \caption{\textit{Pertanyaan Saat Diagnosa}}
    \label{Diagnosa}
\end{figure}
Ditampilkan Pertanyaan pertama yaitu “ Apakah Ketika Komputer Di hidupkan tidak ada tampilan ?” Di bagian bawah ada persetujuan apakah “Benar” atau “Tidak” , Jika Tidak Ada Tampilan pilih “Benar” Jika Ada Tampilan Maka jawab “Tidak”, Maka Dipilih “Benar”. Setelah di pilih Jawaban “Benar” tadi akan muncul pertanyaan kedua dapat di lihat pada gambar 6.5 :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/Gambar34}
    \caption{\textit{Pertanyaan Saat Diagnosa}}
    \label{Diagnosa}
\end{figure}
Ditampilkan Pertanyaan kedua yaitu “ Apakah Sudah di periksa Motherboardnya, dan di lihat Chip(IC),Elko,Transistor dan yang lainnya apakah ada yang terbakar?” Jawaban pertanyaan kedua bisa di pilih “Tidak” dan jika sudah ingin mengetahui solusi nya langsung tekan Tombol “Solusi” , Jika sudah di tekan tombol nya akan muncul solusi seperti di gambar 6.6
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/Gambar35}
    \caption{\textit{Solusi}}
    \label{Solusi}
\end{figure}
Setelah pertanyaan-pertanyaan ditampilkan, Maka selanjutnya ditampilkan form Solusi seperti yang terlihat pada gambar diatas. Solusi ditampilkan berdasarkan alasan-alasan sesuai dengan metode forward chaining.
